\section{Действия оператора при возникновении событий в системе} \label{sect:reactEvent}
\setcounter{point}{0}

\point
При появлении Предупредительного сигнала о неисправности (индикатора на мнемосхемах и/или звукового сообщения в системе) --- оператор обязан информировать дежурного инженера КИПиА;

\point
При появлении Аварийного сигнала (индикатора на мнемосхемах и/или звукового сообщения в системе) --- неисправность, потери связи с коммутатором, переход питания на ИБП, --- оператор обязан зафиксировать событие в журнале эксплуатации системы и сообщить дежурному инженеру КИПиА;

\point
При появлении сигнала о слабо выраженном дефекте машины (индикатора на мнемосхемах и/или звукового сообщения) --- оператор обязан проинформировать дежурного инженера-механика о появлении дефекта и степени его проявления;

\point
При появлении сигнала о средне выраженном дефекте машины (индикатора на мнемосхемах и/или звукового сообщения) --- оператор обязан:

\begin{itemize}
\item проинформировать дежурного инженера-механика о появлении дефекта и степени его проявления;

\item открыть тренды вибрационных сигналов и оценить скорость роста вибрационных параметров (см. руководство пользователя);

\item зафиксировать событие в журнале установки;
\end{itemize}

\point
При появлении сигнала о сильно выраженном дефекте машины (индикатора на мнемосхемах и/или звукового сообщения) --- оператор обязан:

\begin{itemize}
\item
Проинформировать дежурного инженера-механика о появлении дефекта и степени его проявления;

\item
Сформировать отчет вида <<Вибрационный контроль>>, подписать его у дежурного инженера-механика;

\item
Зафиксировать событие в журнале установки;

\item
Совместно с дежурным инженером-механиком открыть тренды вибрационных сигналов и оценить скорость роста вибрационных параметров (см. руководство пользователя);

\item
Отчет и информацию о росте контролируемых параметров предоставить Начальнику установки.
\end{itemize}

\section{Пользователи системы} \label{sect:users}

Интерфейс исполняемого проекта MasterSCADA делится по следующим типовым пользователям:

\begin{itemize}
\item Оператор;

\item Инженер;

\item Метролог;

\item Разработчик.
\end{itemize}

Права оператора системы позволяют выполнять следующие операции:
\begin{itemize}

\item
Открытие всех мнемосхем проекта;

\item
Открытие всех встроенных в проект визуальных блоков в режиме чтения;

\item
Просмотр всех журналов;

\item
Квитирование событий в журналах;

\item
Просмотр трендов параметров;

\item
Формирование отчетов.

\end{itemize}

\textbf{Обязанности оператора:}

\begin{itemize}
\item
Знание данной инструкции;

\item
Знание руководства пользователя 160538-Р-1484-АТП-И3;

\item
Мониторинг состояния системы и своевременная корректная реакция на возникающие события и неисправности оборудования.
\end{itemize}

\section{События системы} \label{sect:events}

При возникновении события в системе (например, аварийной ситуации, неисправности оборудования других изменениях в ходе процесса) появляется всплывающее окно сообщения с описанием произошедшего события (Рисунок~\ref{fig:message}). Появление окна сопровождается звуковым сигналом (единым для всех сообщений одной категории).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=1]{Message}
\caption{Всплывающее окно сообщений} \label{fig:message}
\end{figure}

В верхней части сообщения прописано название агрегата и канала, а также состояние этого канала.

\subsection{Возможные события в системе} \label{sect:eventTypes}
\setcounter{point}{0}

\point
Предупредительные:

\begin{itemize}
\item
Слабо выраженный дефект --- предупреждение;

\item
Неисправность измерительного канала;

\item 
Превышение предупредительной уставки --- <<Зона C>> для оборудования согласно ГОСТ;

\item
Единичная потеря связи.
\end{itemize}

\point
Аварийные:

\begin{itemize}
\item
Средне выраженный дефект --- требует принятия мер;

\item
Сильно выраженный дефект --- НЕДОПУСТИМО;

\item
Превышение аварийной уставки --- <<Зона D>> для оборудования согласно ГОСТ;

\item
Неисправность измерительной аппаратуры;

\item
Неисправность системы питания --- переход на ИБП;

\item
Потеря связи с коммутаторами.
\end{itemize}

\section{Неисправности} \label{sect:defects}

При выявлении неисправности оборудования в системе появляется всплывающее окно сообщения (Рисунок~\ref{fig:message}).

В шапке мнемосхем при наличии проблем связи отображаются значки состояния:

\begin{itemize}
\item
\includegraphics[scale=1]{SmUPS} --- если значок мигает желтым, то система работает от ИБП. Если красным --- связь с ИБП отсутствует;

\item 
\includegraphics[scale=1]{SmAPI} --- наличие этого значка означает отсутствие связи с сервером API;

\item
\includegraphics[scale=1]{SmRules} --- наличие этого значка говорит об ошибках в выполнении правил.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{Main}
\caption{Мнемосхема цеха} \label{fig:main}
\end{figure}

На общей мнемосхеме (мнемосхема цеха, Рисунок~\ref{fig:main}) около каждого агрегата отображается его текущее состояние --- наличие или отсутствие неисправностей (определенное по заранее заданным правилам) можно увидеть на иконке кратких результатов вибродиагностики \includegraphics[scale=1]{SmDiag}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{Agregate}
\caption{Мнемосхема агрегата} \label{fig:agregate}
\end{figure}

На мнемосхеме конкретного агрегата (Рисунок~\ref{fig:agregate}) дефектный узел подкрашивается иконкой с цветовой градацией в зависимости от характера дефекта:

\begin{itemize}
\item
\includegraphics[scale=0.75]{SmLow} --- низкая степень проявления дефекта;

\item
\includegraphics[scale=0.75]{SmMid} --- средняя степень проявления дефекта;

\item
\includegraphics[scale=0.75]{SmHigh} --- высокая степень проявления дефекта.
\end{itemize}

Клик левой кнопкой мыши по иконке дефектного узла позволяет перейти к перечню дефектов узла.

При отсутствии дефекта или при исправленном дефекте иконка не отображается.

\section{Журнал событий} \label{sect:jrnls}
\setcounter{point}{0}

В журнале описываются все события, произошедшие с системой. Об общих принципах работы с ним см. рис.~\ref{fig:jrnl}.

\point
Журнал событий вызывается нажатием кнопки \includegraphics[scale=1]{SmJournal}

\point
\textbf{Пример фильтра:} журнал информационных сообщений за последний час работы второго агрегата.

\begin{enumerate}
\item Нажмите кнопку <<Настройки>>;

\item Разверните вкладку 
\includegraphics[scale=1]{SmCateg};

\item Поставьте галочку напротив пункта 
\includegraphics[scale=1]{SmInf};

\item Разверните вкладку
\includegraphics[scale=1]{SmSource};

\item Последовательно разверните вкладки 
\includegraphics[scale=1]{SmObj},
\includegraphics[scale=1]{SmAgr},
\includegraphics[scale=1]{SmMNA};

\item Поставьте галочку напротив второго агрегата;

\item Задайте временной интервал (при помощи <<Автопрокрутки>>).
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{sidewaysfigure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{EventsMainHighlight}
\caption{Журнал событий системы} \label{fig:jrnl}
\end{sidewaysfigure}
\clearpage

\section{Тренды} \label{sect:trends}
\setcounter{point}{0}

Тренд отображает изменение измеряемого параметра во времени. Об общих принципах работы с ним см. рис.~\ref{fig:trends}.

\point
Вызов окна трендов

Нажмите на кнопку \includegraphics[scale=1]{SmTrends} на мнемосхеме конкретного агрегата, после чего выберите нужный тип тренда в появившемся окне.

\point
Листание графика может осуществляться следующими способами:
\begin{enumerate}
\item При помощи мыши. Следует в окне графиков нажать левую кнопку мыши, сдвинуть мышь, не отпуская, затем отпустить кнопку.

\item При помощи ползунка горизонтального навигатора.
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{sidewaysfigure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{TrendsMainHighlight}
\caption{Окно работы с трендами} \label{fig:trends}
\end{sidewaysfigure}
\clearpage

\section{Отчеты} \label{sect:reports}
\setcounter{point}{0}

\point
Окно отчетов вызывается с любой мнемосхемы при нажатии на пункт меню \includegraphics[scale=1]{SmReport}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{ReportsMainOperator}
\caption{Окно выбора отчета} \label{fig:report}
\end{figure}

\point
После этого появится всплывающее окно вариантов отчета (Рисунок~\ref{fig:report}). Выберите требуемый отчет.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{ReportSettingsHighlight}
\caption{Выбор узла для составления отчета} \label{fig:reportParams}
\end{figure}

\point
В появившемся диалоговом окне (Рисунок~\ref{fig:reportParams}) задайте настройки отчета и в дереве объектов выберите объект, по которому будет сформирован отчет. Затем нажмите кнопку <<Принять>>.

\point
Варианты построение отчета:

\subpoint
Общее состояние агрегатов.

Данный отчет представляет результаты контроля технического состояния агрегатов.

Перечень дефектов, определяемых экспертной системой, см. в руководстве пользователя.

\subpoint
Вибрационный контроль.

Данный отчет используется для углубленного вибрационного анализа. 

\subsubpoint
При формировании отчета дополнительно требуется настроить построение спектров и спектров огибающих, отмечая или снимая соответствующие галочки (Рисунок~\ref{fig:reportVibrParams}). При необходимости построить спектры огибающих по выборкам, собранным на агрегате, нужно настроить параметры построения спектра огибающей – выбрать полосы частот и установить начальную частоту.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{ReportVibrationParamsHighlight}
	\caption{Настройка отчета вибрационного контроля} \label{fig:reportVibrParams}
\end{figure}

\subsubpoint
После нажатия кнопки <<Принять>> в окне настроек отчета:

\begin{itemize}
	\item Нажмите на кнопку <<Установить дату на графике>> (Рисунок~\ref{fig:reportVibrTime});
	
	\item Выберите срез данных на графике для анализа за требуемую дату;
	
	\item Установите галочки напротив датчиков, которые следует отображать (например, ЗПН Ось Y – задний подшипник насоса, Ось Y);
	
	\item Нажмите <<Принять>>. В случае, если за выбранный срез не будет данных, для расчета будут использованы последние имеющиеся данные (этот момент времени фиксируется в заголовке спектра вибрации).
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{ReportVibrationTime}
	\caption{Выбор даты отчета} \label{fig:reportVibrTime}
\end{figure}